\chapter{Grundlagen}

\section {Business Intelligence}
Seit jeher sind Unternehmen Veränderungen ausgesetzt, die aus der Mikroumwelt (Kunden, Lieferanten, Wettbewerbern), der Makroumwelt (politische Rahmenbedingungen) oder dem Unternehmen selbst entstehen.\cite[S.42]{Kemper2006} Diese Veränderungen sind in der Regel dynamisch und von komplexer Natur. Aufgrund dieser Veränderungen muss ein Unternehmen in der Lage sein, Entscheidungen auf Basis von externen sowie internen Daten treffen zu können, um Wettbewerbsvorteile zu erzeugen.\\ 
Seit dem Anfang der 1990er Jahre wurde der Begriff Business Intelligence immer populärer und bezeichnet allgemein Verfahren und Prozesse zur Unterstützung des Managements. Business Intelligence verspricht hierbei den Umgang mit Veränderungen zu erleichtern und zu beschleunigen. Mit dem Einsatz von BI Instrumenten können somit operative, taktische sowie strategische Entscheidungen effizienter getroffen werden. Die Instrumente von BI Systemen haben sich stetig in ihrer technischen Leistungsfähigkeit, Reife und Verfügbarkeit über die Jahre weiterentwickelt, sodass Analysen zeitnah sowie weitaus performanter und umfassender gestaltet werden können. Für solche Analysen ist es wichtig, eine Konzept für die Einführung von Business Intelligence zu entwickeln.\\
Lt. \cite[S.250]{Abts2013} hat sich ein neuer Begriff in der Wirtschaftsinformatik etabliert, der als vertikale Integration bezeichnet wird. Die vertikale Integration beschreibt die Transformation von operativen und externen Daten mittels Modellierung und ETL-Prozessen zu neuen Datenbeständen, die in einem Data Warehouse oder mehreren Data Marts zur Verfügung gestellt werden. Auf Basis dieser Datenmenge können managementrelevante Daten f{\"u}r Analysezwecke, Auswertungen und Berechnungen von Kennzahlen genutzt werden. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/konzeptBusinessIntelligence.png}
	\caption{Vertikale Integration von Business Intelligence \cite{Kemper2002} }
	\label{imgVertikaleIntegrationBI}
\end{figure}

\section{Data Warehouse}

Der Begriff Data Warehouse wurde bereits 1996 von W.H.Inmon definiert. Er hat in seinem Gebieten Datenbank-Management und Data Warehouse viele Unternehmen beraten und über 40 Bücher verfasst. Darum wird er als Konzeptvater des Data Warehouse genannt. Seine Definition beschreibt ein Data Warehouse als ein themenorientiertes, integriertes, zeitbezogenes und dauerhafte Sammlung von Informationen zur Entscheidungsunterstützung: \cite[S.33]{Inmon2005}

\vspace{0.5cm}
{\centering\textit{,,A Data Warehouse is a subject-oriented, integrated, non-volatile and time variant collection of data in support of managements decisions." 
\\
\hfill W.H.Inmon}}
\vspace{1cm}
\\
Bei den o.g. Begriffen von W.H.Inmon gelten folgende Definitionen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Themenorientiert: } Bezieht sich auf die Kernpunkte eines Geschäftsbereichs. So kommen die Informationen aus den einzelnen Bereichen, zum Management wie zum Beispiel: Umsätze, Kosten, Gewinne.
	\item \textbf{Integriert: } Durch die Benutzung unterschiedlichen Quellen und Datenbanken ist es wichtig, das die Datenintegration in einer einheitlichen Form abgespeichert wird. Dabei müssen die dafür vorgesehenen Regeln und Konventionen des jeweiligen Datenbanksystems und des Unternehmens eingehalten werden. 
	\item \textbf{Zeitlich veränderlich: } In der Data Warehouse Umgebung wird mit zeitlich basierten Schnappschüssen gearbeitet- das heißt die Abfrage bezieht sich auf den stündlichen, wöchentlichen oder monatlichen Zeitpunkt der Abfrage. Diese Abfrage beinhaltet keine Echtzeit-Bearbeitungen.
	\item \textbf{Nicht-flüchtig: } Die Datenbank speichert Daten, die nie gelöscht oder modifiziert werden können. Dies hat zur Folge das eine Historisierung der gespeicherten Quellen erfolgt. Weiterhin ist es möglich, die Historisierung einer Datenbank durch eine beschränkte Speicherkapazität einzuschränken.
\end{itemize}
In einem Data Warehouse wird eine zentralisierte Bereitstellung von Daten über Geschäftsobjekte verfolgt.\cite[S.8]{Koeppen2014} Dabei müssen folgende Anforderungen lt. \cite[S.17f]{Koeppen2014} an ein Data Warehouse gestellt werden:
\begin{itemize}
	\item Unabhängigkeit zwischen Datenquellen und Analysesystemen
	\item Persistenz bei der Bereitstellung und der Transformation der Daten
	\item Mehrfachverwendbarkeit der Daten
	\item Dynamische Erweiterbarkeit des Data Warehouse
	\item Automatisierung von Abläufen
	\item Eindeutigkeit über Datenstrukturen, Zugriffsberechtigungen und Prozesse
\end{itemize}

In dieser zentralisierten Bereitstellung können mehrere verschiedene Datenquellen angebunden werden, die über die Zeit stabil und persistent im Data Warehouse gespeichert werden. Weiterhin sind die gespeicherten Daten in einem Data Warehouse zeitbezogen, sodass Zeitreihenanalysen möglich sind. Unter dem Begriff des Data Warehousing wird der gesamte Prozess von der Extraktion der Daten aus den verschiedenen Quellen bis hin zur Analyse verstanden. Dabei werden die Daten im entsprechenden Data Warehouse multidimensional zusammengeführt und in einem Datenwürfel (\autoref{imgReferenzarchitekturDW}) verarbeitet.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.44]{images/DataWarehouseReferenz.PNG}
	\caption{Referenzarchitektur eines Data Warehouse \cite[S.36]{Koeppen2014} }
	\label{imgReferenzarchitekturDW}
\end{figure}

\subsection{Multidimensionales Datenmodell}
Ein multidimensionales Datenmodell ist ausgerichtet auf die Datenanalyse zur Unterstützung von Entscheidungsprozessen.\cite[S.45]{Koeppen2014} Betriebswirtschaftliche Kennzahlen stehen hierbei im Mittelpunkt der Betrachtung und bilden Geschäftsprozesse mit Hilfe von Dimensionen und Fakten ab. Eine Betrachtung der verschiedenen Kennzahlen kann mit einem multidimensionalem Modell aus unterschiedlichen Perspektiven (zeitlich, regional, sachlich) geschehen (\autoref{imgBegriffeDatenwuerfel}). So können z.B. Gewinne eines Produkts auf den jeweiligen Standort in einem zeitlich definierten Kontext heruntergebrochen werden. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/scanBI027.jpg}
	\caption{Begriffe im Datenwürfel \cite[S.46]{Koeppen2014} }
	\label{imgBegriffeDatenwuerfel}
\end{figure}

\subsubsection{Dimensionen}
Die jeweiligen Informationen eines Datenzugriffs werden als Dimensionen bezeichnet. Sie beschreiben mögliche Sichten auf assoziierte Kennzahlen und dienen der orthogonalen Strukturierung des Datenraums. \cite[S.47]{Koeppen2014} Weiterhin kann ein Dimensionselement eine Stufe in einer Klassifikationshierarchie bilden, welches den Verdichtungs- oder den Aggregationsgrad von Kennzahlen festlegt. 

\subsubsection{Kennzahlen}
Die entsprechenden Werte einzelner Datensätze werden hingegen als Kennzahlen bezeichnet. Kennzahlen sind verdichtete numerische Messgrößen, die betriebswirtschaftliche Sachverhalte beschreiben. Eine Kennzahl kann durch die Anwendung von arithmetischen Operationen definiert werden, sodass es möglich ist, Aggregationen oder alternative Berechnungen durchzuführen. Direkt erfasste Werte wie z.B. die Anzahl der Produkte einer Kategorie nennt man Fakten. 

\subsubsection{Star-Schema}
In der Regel wird bei einem Data Warehouse das Star-Schema als ein Ansatz für Datenstrukturen benutzt. Hierbei werden die zu einer Dimension gehörenden Tabellen denormalisiert und existieren somit in der 1. Normalform. Pro Dimension existiert genau eine Dimensionstabelle die evtl. einen Join über mehrere Tabellen im vorherigen Schritt erfordert. Durch diese Normalisierung werden Redundanzen zugunsten einer schnelleren Anfrageverarbeitung in Kauf genommen. Formal beschrieben ist jeder Teil des kompositen Primärschlüssels der Faktentabelle ein Fremdschlüssel zum Primärschlüsselattribut der korrespondierenden Dimension.\cite[S.3-49]{Karczewski2012} Ein beispielhafter Aufbau eines mehrdimensionalem Datenmodells ist in der nachfolgenden \autoref{imgMusterStar} zu erkennen.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{images/starschema.PNG}
	\caption{Muster eines Star-Schema \cite[S.3-47]{Karczewski2012} }
	\label{imgMusterStar}
\end{figure}

\subsubsection{Snowflake-Schema}
Im Gegensatz zum Star-Schema sind beim Snowflake-Schema die Dimensionstabellen normalisiert. Für jede Dimension pro Klassifikationsstufe wird eine eigene Tabelle erstellt, die einen Primärschlüssel für den Klassifikationsknoten sowie den Fremdschlüssel einer direkt übergeordneten Klassifikationsstufe enthält. \cite[S.58]{Koeppen2014} Durch die Anwendung dieses Schemas kann Speicherplatz eingespart und Redundanzen vermieden werden. \cite[S.59]{Koeppen2014} Allerdings werden durch die Normalisierung der Tabellen teure Join-Operationen ausgeführt.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/snowflake.PNG}
	\caption{Muster eines Snowflake-Schema \cite[S.3-44]{Karczewski2012} }
	\label{imgMusterSnow}
\end{figure}

\subsection{ETL-Prozesse}
\label{ETL-Prozess}
Als Extraktions-, Transformations- und Ladeprozess (ETL-Prozess) bezeichnet man den Vorgang vom Laden der Daten aus heterogenen Quellsystemen bis hin zum Laden eines Data Warehouse.\cite[S.97]{Koeppen2014} Dieser Prozess ist verantwortlich für die kontinuierliche Versorgung von Daten an das entsprechende Data Warehouse System. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{images/etlProzess.PNG}
	\caption{ETL-Prozess \cite[S.22]{Koeppen2014} }
	\label{imgETLProzess}
\end{figure}
Dabei sollte auf die Qualität der Daten geachtet werden, damit die darauf basierenden Analysen tragfähig sind. Der ETL-Prozess untergliedert sich in zwei Stufen:

\begin{enumerate}
	\item Initialbefüllung
	\item Kontinuierliche Datenversorgung
\end{enumerate}

Bei der Initialbefüllung werden alle Daten aus dem jeweiligen Quellsystemen durch den ETL-Prozess in das Data Warehouse geladen. Hierbei können lange Sperrzeiten auf dem Datenbanksystem entstehen.\\
Die kontinuierliche Datenversorung wird in der Regel in Intervallen oder in Echtzeit ausgeführt. Dabei müssen die Daten ebenfalls durch einen ETL-Prozess in das Data Warehouse geladen werden. Der Unterschied zur Initialbefüllung ist der verminderte Zeitaufwand für das Laden der Daten aufgrund einer reduzierten Anzahl an Datensätzen aus den Quellsystemen. Die reduzierte Anzahl an Datensätzen wird durch einen Delta-Abgleich beim Laden der Daten erzielt. Dadurch können lange Sperrzeiten auf dem Datenbanksystem vermieden, wodurch die Anzahl der möglichen Intervalle des Befüllens gesteigert werden kann.

\subsection{Extraktionsprozess}
Der Extraktionsprozess bezeichnet den Zeitpunkt, an dem Daten aus verschiedenen heterogenen Quellsystemen in einen Datenbeschaffungsbereich geladen werden. Der Zeitpunkt zum Extrahieren der Daten kann periodisch, anfragegesteuert oder ereignisgesteuert erfolgen. Diese Art der Extraktion bezeichnet man als asynchrone Benachrichtigung. Falls die Datenquellen jede Änderung an einen sog. Monitor des Data Warehouse propagieren, spricht man von einer synchronen Benachrichtigung. Damit eine synchrone Extraktion möglich ist, sollte wie bereits in \ref{ETL-Prozess} beschrieben, ein Delta-Abgleich erfolgen, damit nur eine Teilmenge extrahiert werden muss und Sperrzeiten gering gehalten werden.

\subsection{Transformationsprozess}
Im Transformationsprozess geht es um die Konvertierung aller Daten in ein einheitliches Format. Hierbei werden Datentypen, Maßeinheiten, Datumsangaben sowie Kodierungen angepasst. Im Rahmen der Bereinigung werden die Daten unterschiedlichen Mängelklassen zugeordnet.\\
Die \textbf{1. Klasse} der Bereinigung sieht eine automatisierbare Erkennung und automatisierbare Korrektur vor. Bekannte Formatzuweisungen werden vorgenommen und fehlende Datenwerte bearbeitet. Die \textbf{2. Klasse} beschreibt eine automatisierbare Erkennung und manuelle Korrektur der Daten. Formatinkompatibilitäten sowie Ausreißer werden erkannt und müssen im operativen Quellsystem kurz- oder mittelfristig manuell bearbeitet werden. In der \textbf{3. Klasse} hingegen wird eine manuelle Erkennung und manuelle Korrektur vorgenommen. Daten werden dieser Kategorie nur zugeordnet, wenn semantische Mängel nicht automatisiert erkannt worden sind. 
Damit Verunreinigungen von Daten beseitigt werden können, werden verschiedene Verfahren eingesetzt:
\begin{enumerate}
	\item Data Scrubbing	
		\begin{enumerate}
			\item Geschäftsregeln bzw. domänenspezifisches Wissen wird genutzt, um Verunreinigungen der Daten zu erkennen
		\end{enumerate}
	\item Data Auditing		
		\begin{enumerate}
			\item Data Mining-Verfahren werden genutzt, um Regeln oder Abweichungen zu erkennen
		\end{enumerate}
	\item Filterung		
		\begin{enumerate}
			\item Bei der Filterung werden syntaktische oder inhaltliche Defekte sondiert
		\end{enumerate}
	\item Harmonisierung
		\begin{enumerate}
			\item Domänenspezifisches Wissen wird eingesetzt, um Begriffe und Inhalte zu vereinheitlichen
		\end{enumerate}
	\item Anreicherung
		\begin{enumerate}
			\item Bildung von Kennzahlen und Speicherung von neu berechneten Daten
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Ladeprozess}
Der Ladeprozess beschreibt das effiziente Laden von Daten in das Data Warehouse. Die Daten können sowohl aus externen Quellen als auch aus transformierten Daten des Transformationsprozesses bezogen werden \cite[S.113]{Koeppen2014}. Während des Beladens des Data Warehouse können hohe Sperrzeiten auftreten und daraus hergehende Analysen in ihrer Performance beeinträchtigt werden. Aus diesem Grund ist es wichtig, sich zwischen den Varianten Full-Refresh (Bulk Copy) und dem Incremental Refresh (Delta-Update) zu entscheiden. 